\documentclass[ignorenonframetext]{beamer}

\usecolortheme{crane}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{turnstile}
\usepackage{fancyvrb}
%\usepackage{manfnt}
\usepackage{qtree}

\input{Macros/macros.tex}


\title{Formale Techniken der Software-Entwicklung}
\subtitle{7. Vorlesung}
\author{Matthias Hölzl, Christian Kroiß}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}
  \frametitle{"`Algorithmus"' zur Konvertierung in CNF}
  \begin{itemize}
  \item Ersetze $\phi_1 \iff \phi_2$ durch
    $(\phi_1 \implies \phi_2) \land (\phi_2 \implies \phi_1)$
  \item Ersetze $\phi_1 \implies \phi_2$ durch $\lnot \phi_1 \lor \phi_2$
  \item Schiebe Negationen nach innen; streiche doppelte Negation (Negationsnormalform)
  \item Dann: Ist $\phi$ ein Literal so ist $\cnf(\phi)$ gleich $\phi$
  \item Hat $\phi$ die Form $\phi_1 \land \phi_2$, so hat $\cnf(\phi)$
    die Form $\cnf(\phi_1) \land \cnf(\phi_2)$ wobei $\cnf(\phi_1)$
    und $\cnf(\phi_2)$ rekursiv berechnet werden
  \item Hat $\phi$ die Form $\phi_1 \lor \phi_2$, so berechne rekursiv
    $\cnf(\phi_1)$ und $\cnf(\phi_2)$.
    \begin{itemize}
    \item Enthält weder $\cnf(\phi_1)$ noch $\cnf(\phi_2)$ eine
      Konjunktion, so ist $\cnf(\phi_1) \lor \cnf(\phi_2)$ eine
      Klausel.
    \item Enthält ein $\phi_i$ eine Konjunktion, so ist der äußerste
      Operator von $\cnf(\phi_i)$ ebenfalls eine Konjunktion.  Wende
      so oft das Distributivgesetz auf
      $\cnf(\phi_1) \lor \cnf(\phi_2)$ an, bis alle $\land$ über allen
      $\lor$ stehen.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  Die allgemeine (aussagenlogische) Resolutionsregel kann auf Klauseln
  $L_1, \dots, L_m$ und $M_1, \dots, M_n$ angewendet werden.

  Falls die Literale $L_i$ und $M_j$ komplementär sind (d.h.
  $L_i \equiv \lnot M_j$ oder $\lnot L_i \equiv M_j$) gilt, dann kann
  man ableiten
  \begin{displaymath}
    \infer{L_1, \dots, L_m \qquad\qquad\qquad M_1, \dots, M_n}{L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1},
      \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, M_n}
  \end{displaymath}
  $L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1}, \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1},
  M_{j+1}, M_n$ heißt \emph{Resolvente}.

  Falls $L_1, \dots, L_m$ und $M_1, \dots, M_n$ keine komplementären
  Literale haben, so kann die Resolutionsregel nicht angewendet
  werden.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  $L_i$, $M_j$ komplementär ($L_i \equiv \lnot M_j$ oder $\lnot L_i
  \equiv M_j$):
  \begin{displaymath}
    \infer{L_1, \dots, L_m \qquad\qquad\qquad M_1, \dots, M_n}{L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1},
      \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, M_n}
  \end{displaymath}

  Die Resolvente ist \emph{nicht} äquivalent zur Konjunktion der
  Ausgansklauseln.  Sei z.B. $\eta$ eine Belegung in der nur $L_1$
  wahr ist.  Dann ist die Resolvente wahr aber die Prämisse
  $M_1, \dots, M_n$ falsch.

  Aber: wenn $L_1, \dots, L_m$ und $M_1, \dots, M_n$ beide wahr sind,
  so ist auch die Resolvente wahr.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution: Korrektheit}
  Seien $C_1, C_2$ Formeln in CNF.  Dann haben $C_1$ und $C_2$ die
  Form $C_1 = K_1 \land \dots \land K_m$, $C_2 = K'_1 \land \dots
  \land K'_n$ mit Klauseln $K_i, K'_j$.  

  Wir sagen $C_2$ ist durch Resolution aus $C_1$ ableitbar und
  schreiben
  \begin{displaymath}
    C_1 \derivesresfwd C_2
  \end{displaymath}
  wenn es für jede Klausel $K'_j$ einen Ableitungsbaum gibt, in dem
  nur die Resolutionsregel verwendet wird, und an dessen Blättern nur
  die Klauseln $K_1, \dots, K_m$ stehen.

  Die Aussage auf der vorhergehenden Folie bedeutet, dass die
  Ableitungsbeziehung $C_1 \derivesresfwd C_2$ korrekt ist: aus wahren
  Prämissen kann durch Resolution keine falsche Aussage gezeigt
  werden.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  Resolution ist \emph{nicht} vollständig: Sei $C$ eine Formel in CNF
  (also eine Menge von Klauseln) und $K$ eine Klausel.  Aus $C \models
  K$ folgt nicht $C \derivesresfwd K$.

  Beispiel: Da $A \lor \lnot A$ allgemeingültig ist (also $\models A
  \lor \lnot A$ wahr ist), gilt natürlich auch $B, \lnot C, D
  \models A \lor \lnot A$.  Nachdem in $\{B, \lnot C, D\}$ aber keine
  komplementären Literale vorkommen ist die Resolutionsregel gar nicht
  anwendbar, man kann also $A \lor \lnot A$ nicht ableiten.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  Resolution ist aber \emph{widerspruchsvollständig}: wenn $C$
  inkonsistent ist, dann lässt sich $\bot$ durch Resolution ableiten:
  \begin{displaymath}
    \text{Wenn}\quad C \models \bot \qtext{dann} C \derivesresfwd \bot
  \end{displaymath}

  Das ist aber schon genug, um jeden aussagenlogischen Schluss
  (zwischen Formeln in CNF) durch Resolution beweisen zu können:
  \begin{displaymath}
    C_1 \models C_2 \qtext{genau dann, wenn} C_1 \land \lnot C_2 \models \bot
  \end{displaymath}
  (Die linke Seite sagt, dass in jeder Belegung, in der $C_1$ wahr ist
  auch $C_2$ wahr ist.  Ist dass der Fall, so kann es keine Belegung
  geben, in der $C_1$ wahr ist und $C_2$ falsch; das ist genau die
  Aussage auf der rechten Seite.  Offensichtlich gilt auch die
  umgekehrte Richtung.)
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolutionsabschluss}
  Zum Beweis der Widerspruchsvollständigkeit führen wir folgenden
  Begriff ein:
  \begin{definition}
    Sei $C$ eine Menge von Klauseln.  Der Resolutionsabschluss
    $\RC(C)$ (resolution closure) von $C$ ist der Fixpunkt der
    Iteration
    \begin{displaymath}
      C \leftarrow C \cup \Res(C),
    \end{displaymath}
    wobei $\Res(C)$ die Menge aller Klauseln ist, die durch Anwendung
    der Resolutionsregel auf zwei Klauseln aus $C$ entstehen.
  \end{definition}
  Da $C$ nur endlich viele Literale enthält und wir die Klauseln als
  Mengen betrachten ist $\RC(C)$ für jedes $C$ definiert. 
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Theorembeweisen durch Resolution}
  Beim Theorembeweisen durch Resolution geht man folgendermaßen vor:

  Gezeigt werden soll $\phi_1 \models \phi_2$.
  \begin{itemize}
  \item Wandle $\phi_1 \land \lnot \phi_2$ in CNF um
  \item Versuche daraus $\bot$ (die leere Klausel) durch Resolution
    abzuleiten
  \end{itemize}
  Gelingt das, ist $\phi_1 \land \lnot \phi_2$ widersprüchlich, somit gilt
  $\phi_1 \models \phi_2$.

  Gelingt das nicht ist $\phi_1 \land \lnot \phi_2$ konsistent, $\phi_1
  \models \phi_2$ gilt damit nicht. Aus dem Beweis des
  Grundresolutionstheorems lässt sich eine Belegung $\eta$
  konstruieren, die $\phi_1$ und $\lnot \phi_2$ erfüllt.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
  Resolutionsbeweis von $A \implies C$ aus $A \implies B$ und
  $B \implies C$.  Die CNF der Negation der zu beweisenden Aussage
  ist:
  \begin{align*}
    \lnot(A \implies C) &= \lnot(\lnot A \lor C)\\
                        &= \lnot\lnot A \land \lnot C\\
                        &= A \land \lnot C
  \end{align*}
  Damit ergibt sich:
  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{A \quad \lnot A \lor B}{B} \quad \lnot B \lor
        C}{C}\quad \lnot C}{\bot}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik}
  \begin{itemize}
  \item Beschäftigt sich mit \blue{\emph{Objekten}}, deklarativen
    Sätzen (die sich auf Objekte beziehen können) und
    Schlussfolgerungen, die daraus getroffen werden können
  \item Objekte werden durch \blue{\emph{Individuenvariablen}} und
    \blue{\emph{Konstanten}} repräsentiert
  \item Durch \blue{\emph{Funktionen}} kann man Objekte in andere
    Objekte abbilden
  \item Einfache Aussagen entstehen, indem man \red{\emph{Prädikate}}
    auf Objekte anwendet
  \item Zusammengesetzte Aussagen werden durch \emph{Junktoren}, wie
    "`und"' oder "`nicht"', und \red{\emph{Quantoren}}, wie "`für
    alle"' oder "`es gibt ein"', aus einfachen Aussagen gebildet.
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{"`Ontologisches Commitment"'}
  \begin{itemize}
  \item Aussagenlogik: Es gibt wahre und falsche Aussagen
  \item Prädikatenlogik: Es gibt Objekte, die in gewissen Relationen
    zueinander stehen; die Relationen selber sind nicht Objekte der
    Theorie
  \item \gray{Temporallogik: Es gibt Aussagen, die zu gewissen
      Zeitpunkten wahr und falsch sein können}
  \item \gray{Typtheorie: Es gibt Objekte, die in gewissen Relationen
      zueinander stehen, Relationen zwischen Relationen,
      usw.; Relationen sind in der Theorie enthalten}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel}
  \begin{itemize}
  \item Variable $x$
  \item Konstanten $\textsf{Plato}$, $\textsf{Hans}$, $\textsf{Fido}$,
    \dots
  \item Einstellige Prädikate $M$ ("`war/ist ein Mensch"') und $S$
    ("`war/ist sterblich"')
  \item "`Alle Menschen sind sterblich"' kann formalisiert werden als
    \begin{displaymath}
      \forall x. M(x) \imp S(x)
    \end{displaymath}
    Der Punkt nach $\forall x$ bedeutet, dass der Quantor $\forall$ so
    weit wie möglich gilt, die Formel bedeutet also $\forall x. (M(x)
    \imp S(x))$
  \item "`Plato war ein Mensch"' kann formalisiert werden als
    $M(\textsf{Plato})$
  \item "`Plato ist sterblich"' kann formalisiert werden als
    $S(\textsf{Plato})$
  \item In der Prädikatenlogik gilt:
    \begin{displaymath}
      (\forall x. M(x) \imp S(x)) \land M(\textsf{Plato}) \imp 
        S(\textsf{Plato})
    \end{displaymath}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Unterschiede zur ACL2-Logik}
  \begin{itemize}
  \item Alle Konstanten sind "`von Anfang an"' (in der Sprache $\Lang$
    der Logik) definiert
  \item Die Bedeutung von Funktionssymbole wird außerhalb der Logik
    definiert
    \begin{itemize}
    \item Alle Funktionssymbole sind "`von Anfang an"' definiert
    \item Es gibt keine rekursiven Definitionen
    \end{itemize}
  \item Daher gibt es keine Ereignisse, die die Sprache oder Logik verändern
  \item Da es keine Ereignisse gibt, gibt es auch keine History
  \item Die Definition von Signaturen und Strukturen wird daher etwas
    einfacher
  \item Es gelten keine Induktionsschemata
  \item Die Bedingungen an Modelle der Prädikatenlogik sind schwächer
    als die an ACL2-Modelle
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quantoren}
  \begin{itemize}
  \item $\forall$ steht für "`für alle"'
  \item $\exists$ steht für "`es gibt (mindestens) ein"'
  \item "`Für alle \dots\ gilt \dots"' formalisiert man als
    \begin{displaymath}
      \forall x. \cdots \imp \cdots
    \end{displaymath}
  \item "`Es gibt \dots\ mit \dots"' formalisiert man als
    \begin{displaymath}
      \exists x. \cdots \land \cdots
    \end{displaymath}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vorsicht mit Quantoren und Junktoren!}
  Die Formalisierung von "`Alle Menschen sind sterblich"' ist
  \begin{displaymath}
    \forall x. M(x) \imp S(x)
  \end{displaymath}
  \emph{nicht}\hspace*{31mm}
  $\forall x. M(x) \land S(x)$\\[1ex]
  oder\hspace*{28mm}
  $(\forall x. M(x)) \imp (\forall x. S(x))$
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vorsicht mit Quantoren und Junktoren!}
  \begin{itemize}
  \item $\forall x. M(x) \imp S(x)$ bedeutet:
    \begin{itemize}
    \item für alle Objekte $x$ gilt die folgende Eigenschaft: 
    \item ist $x$ ein Mensch, dann ist $x$ sterblich
    \end{itemize}
  \item $\forall x. M(x) \land S(x)$ bedeutet:
    \begin{itemize}
    \item für alle Objekte $x$ gilt die folgende Eigenschaft: 
    \item $x$ ist ein Mensch \emph{und} $x$ ist sterblich
    \end{itemize}

  \item $(\forall x. M(x)) \imp (\forall x. S(x))$ bedeutet:
    \begin{itemize}
    \item wenn \emph{alle} Objekte $x$ die Eigenschaft $M(x)$ haben
    \item dann haben auch alle Objekte $x$ die Eigenschaft $S(x)$
    \end{itemize}
  \item Für den Hund Fido gilt $S(x)$ aber $\lnot M(x)$.  Die zweite
    Aussage ist also falsch, die dritte Aussage ist wahr weil $\forall
    x. M(x)$ falsch ist, sagt aber nichts über die Sterblichkeit von
    Menschen aus (sofern es auch andere Objekte gibt)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Funktionsymbole}
  Oft ist es sinnvoll in prädikatenlogischen Formeln Funktionen, die
  Objekte in andere Objekte abbilden, zu verwenden:
  \begin{itemize}
  \item "`Die Mutter jedes Menschen ist ein Mensch"'
    \begin{displaymath}
      \forall x. M(x) \imp M(\mathsf{mutter}(x))
    \end{displaymath}
    (Funktionssymbol $\mathsf{mutter}$)
  \item "`Die Summe zweier gerader Zahlen ist eine gerade Zahl"'
    \begin{displaymath}
      \forall x, y. \mathsf{even}(x) \land \mathsf{even}(y) \imp 
      \mathsf{even}(x+y)
    \end{displaymath}
    (Funktionssymbol $+$) oder
    \begin{displaymath}
      \forall x, y. \,x \textsf{ mod } 2 = 0 \land y \textsf{ mod } 2 = 0
      \imp (x+y) \textsf{ mod } 2
      = 0
    \end{displaymath}
    (Funktionssymbole $+$, $\textsf{mod}$)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Syntax: Terme}
  Seien $\vars$ eine Menge von Variablensymbolen, $\funs$ eine Menge
  von Funktionssymbolen und $\consts$ eine Menge von
  Konstantensymbolen.  Sei $\abs{.}: \funs \to \nats$ eine Abbildung,
  die jedem Funktionssymbol eine \emph{Stelligkeit} zuordnet.  Ist
  $\abs{f} = n$, so nennt man $f$ $n$-stellig.\\
  Die Menge der prädikatenlogischen Terme $\T$ (über $\vars$, $\funs$
  und $\consts$) ist folgendermaßen rekursiv definiert.
  \vspace*{-2mm}
  \begin{itemize}
  \item Jede Variable $x \in \vars$ ist in $\T$ (d.h.\ $\vars
    \subseteq \T$)
  \item Jede Konstante $c \in \consts$ ist in $\T$ (d.h.\ $\consts
    \subseteq \T$)
  \item Sei $f$ ein $n$-stelliges Funktionssymbol und seien $t_1,
    \dots, t_n$ Terme, dann ist $f(t_1, \dots, t_n) \in \T$
  \end{itemize}
  \vspace*{-2mm} Variablen und Konstanten nennt man auch
  \emph{Primterme} oder \emph{atomare Terme} oder \emph{Atome}.  Alle
  anderen Terme heißen \emph{Funktionsterme}.\\
  Terme in denen keine Variablen vorkommen heißen \emph{Grundterme}.
  Grundterme kann es nur geben, wenn $\consts$ nichtleer ist.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Terminduktion}
  Seien $t = f(t_1, \dots, t_n)$ und $s = g(s_1, \dots, s_m)$
  syntaktisch gleiche Terme, $t \syneq s$.  Dann ist $m = n$, $f
  \syneq g$ und für alle $i$ mit $1 \leq i \leq n$ gilt $t_i \syneq
  s_i$.

  Das folgende Beweisprinzip wird häufig verwendet, um syntaktische
  Eigenschaften zu beweisen.
  \begin{proposition}[Terminduktion]
    Sei $\E$ eine Eigenschaft von Termen, für die folgendes gilt:
    \begin{itemize}
    \item $\E(t)$ gilt für alle Primterme $t$
    \item Sei $f$ ein $n$-stelliges Funktionssymbol und gelte
      $\E(t_i)$ für $t_1, \dots, t_n$.  Dann gilt auch $\E(f(t_1,
      \dots, t_n))$
    \end{itemize}
    Dann gilt $\E$ für alle Terme.
  \end{proposition}

  Entsprechend kann man Eigenschaften von Termen durch \emph{Rekursion
  über die Termstruktur} definieren.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Syntax: Atomare Formeln}
  Sei $\T$ eine Menge von Termen (über $\vars$, $\funs$ und $\consts$)
  und $\preds$ eine Menge von Prädikatensymbolen.  Sei $\abs{.}: \preds
  \to \nats$ eine Abbildung, die jedem Prädikatensymbol eine
  \emph{Stelligkeit} zuordnet.  Ist $\abs{P} = n$, so nennt man $P$
  ein $n$-stelliges Prädikat.

  Die \emph{atomaren Formeln} (\emph{Primformeln}) $\A$ (über $\vars$,
  $\funs$, $\consts$ und $\preds$) sind dann folgendermaßen rekursiv
  definiert:
  \begin{itemize}
  \item Seien $P$ ein $n$-stelliges Prädikatensymbol und $t_1, \dots,
    t_n \in T$.  Dann ist $P(t_1, \dots, t_n) \in \A$
  \item Für $t_1, t_2 \in \T$ ist $t_1 = t_2 \in \A$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Syntax: Formeln}
  Seien $\vars$ eine Menge von Variablen und $\A$ die Menge von
  atomaren Formeln über $\vars$, $\funs$, $\consts$ und $\preds$.  Die
  Menge der prädikatenlogischen Formeln $\Lang$ (über $\vars$,
  $\funs$, $\consts$ und $\preds$) ist dann folgendermaßen rekursiv
  definiert:
  \begin{itemize}
  \item Ist $\phi \in \A$ so ist $\phi \in \Lang$ (d.h.\ $\A \subseteq
    \Lang$)
  \item Sind $\phi, \phi_2 \in \Lang$, so sind auch $\lnot \phi$, $(\phi
    \land \phi_2)$, $(\phi \lor \phi_2)$, $(\phi \imp \phi_2)$ und $(\phi
    \siff \phi_2)$ in $\Lang$ enthalten
  \item Sind $x \in \vars$ und $\phi \in \Lang$, so sind auch $\forall
    x. \phi$ und $\exists x. \phi$ in $\Lang$ enthalten
  \end{itemize}
  Formeln nennt man auch Ausdrücke oder Aussageformen.  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Formeln}
  Formeln erlauben, genau wie Terme, Induktionsbeweise und rekursive
  Definitionen.

  Zum Beispiel kann man den \emph{Rang} $\rg$ einer Formel rekursiv
  definieren:
  \begin{itemize}
  \item $\rg(\pi) = 0$ für Primformeln $\pi$
  \item $\rg(\lnot \phi) = \rg(\forall x. \phi) = \rg(\exists x. \phi)
    = \rg(\phi) + 1$
  \item $\rg(\phi \land \phi_2) = \rg(\phi \lor \phi_2) = \rg(\phi \imp \phi_2)
    = \rg(\phi \siff \phi_2) = \max(\rg(\phi), \rg(\phi_2))$
  \end{itemize}


  Auch der Begriff der \emph{Teilformel} oder \emph{Subformel} kann
  rekursiv definiert werden.

  Die für die Aussagenlogik definierten Präzedenz- und
  Assoziativitätsregeln werden auch bei prädikatenlogischen Formeln
  verwendet um Klammern einzusparen.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Formeln}
  Für manche Arten von Formeln gibt es besondere Bezeichnungen:
  \begin{itemize}
  \item Primformeln und Negationen von Primformeln nennt man
    \emph{Literale}
  \item Formeln, in denen $\forall$ und $\exists$ nicht vorkommen,
    nennt man \emph{quantorenfreie Formeln}
  \item Sei $X$ eine Menge von Formeln.  Die Formeln, die man durch
    die Junktoren ($\lnot, \land, \lor, \imp, \siff$) aus Elementen
    von $X$ erzeugen kann, heißen \emph{Boole'sche Kombinationen} aus
    $X$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Die Sprache $\Lang$}

  Die Menge $\Lang$ aller prädikatenlogischen Formeln nennt man auch
  die \emph{Sprache} $\Lang$.

  Die Mengen der Konstanten-, Funktions- und
  Prädikatssymbole, $\consts$, $\funs$, $\preds$, zusammen mit den
  Stelligkeiten $\abs{.}$ für Funktions- und Prädikatssymbole nennt
  man die \emph{Signatur} von $\Lang$ und schreibt $\sig(\Lang)$.

  Man nimmt an, dass die Menge der Variablen $\vars$ für alle Sprachen
  identisch ist.  Dann bestimmt $\sig(\Lang)$ die Menge $\Lang$
  eindeutig.  Man verwendet deshalb das Symbol $\Lang$ oft auch als
  Bezeichnung für die Signatur $\sig(\Lang)$, und nennt $\T$ auch die
  Menge der $\Lang$-Terme und $\Lang$ die Menge der $\Lang$-Formeln.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik (Vorbereitung)}
  Ziel: Wir wollen jeder Formel einen Wahrheitswert zuordnen.
  Informell kann man diese Idee folgendermaßen ausdrücken:
  \begin{itemize}
  \item Terme werden durch "`Individuen"', d.h.\ Elemente aus einer
    vorgegebenen Menge $A$, repräsentiert
  \item \blue{Prädikate werden durch Relationen über $A$
      interpretiert: jedem $n$-stelligen Prädikat entspricht eine
      $n$-stellige Relation über $A$}
  \item Gleichheit wird durch die Gleichheit auf $A$ interpretiert:
    zwei Terme sind gleich, wenn sie durch das gleiche Element aus $A$
    repräsentiert werden
  \end{itemize}
  \hfill\dots
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik (Vorbereitung)}
  \begin{itemize}
  \item Die Bedeutung der Junktoren soll der Aussagenlogik
    entsprechen, d.h., eine Aussage der Form
    $\phi_1(\vec x) \land \phi_2(\vec x)$ wird durch eine Relation
    über $\vec x$ interpretiert, die genau dann wahr ist, wenn die
    Interpretation von $\phi_1(\vec x)$ und $\phi_2(\vec x)$ beide
    wahr sind
  \item \blue{Eine Formel der Form $\forall x. \phi$ soll wahr sein,
      wenn die durch $\phi$ definierte Relation wahr ist wenn man für
      die Variable $x$ ein beliebiges Element $a \in A$ einsetzt,
      d.h., wenn die Projektion der durch $\phi$ definierten Relation
      auf $x$ die ganze Menge $A$ ist}
  \item \blue{Eine Formel der Form $\exists x. \phi$ soll wahr sein,
      wenn die Interpretation von $\phi$ nicht die leere Relation ist,
      d.h., wenn die Projektion der durch $\phi$ definierten Relation
      auf $x$ nicht leer ist}
  \end{itemize}

  Diese Ideen wollen wir im Folgenden präzisieren.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Strukturen}
  Eine Struktur $\A$ zur Signatur $\sigma = (\consts, \funs, \preds,
  \abs{.})$ (kurz $\sigma$-Struktur) besteht aus
  \begin{itemize}
  \item einer nichtleeren Menge $A$, dem \emph{Träger} (oder der
    \emph{Grundmenge}) der Struktur
  \item einem Element $c^\A \in A$ für jedes Konstantensymbol $c \in
    \consts$
  \item einer Funktion $f^\A: A^n \to A$ für jedes $n$-stellige
    Funktionssymbol $f \in \funs$
  \item einer Relation $P^\A \subseteq A^n$ für jedes $n$-stellige
    Prädikatssymbol $P$
  \end{itemize}
  Eine Struktur heißt \emph{endlich} (bzw. \emph{unendlich}), wenn die
  Trägermenge endlich (bzw. unendlich) ist.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel}
  Sei $\sigma = (\{1\}, \{\circ\}, \emptyset, \abs{.})$ mit
  $\abs{\cdot} = 2$.

  $\A = (\nats, 1, \cdot)$ ist eine $\sigma$-Struktur, die $1$ und
  $\circ$ die Zahl $1$ und die Multiplikation zuordnet:
  \begin{align*}
    1^\A &= 1 \\
    \circ^\A &= \cdot
  \end{align*}
  
  Ebenso ist $\B = (\nats, 0, +)$ eine $\sigma$-Struktur, die $1$ und
  $\circ$ die Zahl $0$ und die Addition zuordnet:
  \begin{align*}
    1^\B &= 0 \\
    \circ^\B &= +
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Modelle der Prädikatenlogik}
  \begin{definition}
    Ein \emph{Modell} $\M$ einer Sprache $\Lang$ ist ein Paar
    $(\A, w)$, bestehend aus einer $\Lang$-Struktur $\A$ (mit Träger
    $A$) und einer \emph{Belegung} $w: \vars \to A$.  

    Wir schreiben $\sem{c}_\M$ (oder $c^\M$, oder $\sem{c}$ falls $\M$
    klar ist) für $c^\A$, entsprechend für Funktions- und
    Prädikatensymbole.
  \end{definition}

  Modelle einer Sprache $\Lang$ nennt man auch $\Lang$-Modelle oder
  Interpretationen von $\Lang$.  Den Träger von $\A$ nennt man auch
  Träger von $\M$.

  Wir schreiben $\M\subst a x$ für das Modell $(A, w')$ mit
  \begin{displaymath}
    w'(y) =
    \begin{cases}
      w(y) & \text{für } y \neq x\\
      a & \text{für } y = x
    \end{cases}
  \end{displaymath}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von Termen}
  Durch ein Modell $\M$ wird jedem $\Lang$-Term ein Element aus $A$
  zugeordnet:
  \begin{align*}
    \sem{x}_\M &= w(x)\\
    \sem{c}_\M &= c^\A\\
    \sem{f(t_1, \dots, t_n)}_\M &= f^\A(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M)
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Erfüllungsrelation}
  Die Semantik von Formeln lässt sich durch die
  \emph{Erfüllungsrelation} $\M \models \phi$ ($\M$ erfüllt $\phi$
  oder $\M$ ist ein Modell von $\phi$) beschreiben:
  \begin{align*}
    \M \models P(t_1, \dots, t_n) &\iff P^\A(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M)\\
    \M \models t_1 = t_2 &\iff \sem{t_1}_\M = \sem{t_2}_\M\\
    \M \models \lnot \phi &\iff \M \models \phi \text{ ist falsch }(M
    \not\models \phi)\\
    \M \models \phi_1 \land \phi_2 &\iff \M \models \phi_1 \text{ und } 
      \M \models \phi_2\\
    \M \models \phi_1 \lor \phi_2 &\iff \M \models \phi_1 \text{ oder } 
      \M \models \phi_2\\
    \M \models \phi_1 \imp \phi_2 &\iff \M \not\models \phi_1 \text{ oder } 
      \M \models \phi_2\\
    \M \models \phi_1 \siff \phi_2 &\iff (\M \models \phi_1 \text{ und } 
      \M \models \phi_2) \\
      &\qquad\qquad \text{ oder } (\M \not\models \phi_1 \text{ und } 
      \M \not\models \phi_2) \\
    \blue{\M \models \forall x. \phi} &\blue{\iff \M\subst{a}{x} \models \phi
    \text{ für alle $a$}}\\
    \blue{\M \models \exists x. \phi} &\blue{\iff \text{es gibt $a$ mit }
      \M\subst{a}{x} \models \phi}
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von Formeln}
  In einer an die Semantik der Aussagenlogik angelehnten Schreibweise
  kann man die Erfüllbarkeitsrelation auch folgendermaßen aufschreiben:
  \begin{align*}
    \sem{P(t_1, \dots, t_n)}_\M &=  P^\A(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M)\\
    \sem{t_1 = t_2}_\M &= \sem{t_1}_\M = \sem{t_2}_\M\\
    \sem{\lnot\phi}_\M &= \bnot\sem{\phi}_\M\\
    \sem{\phi \land \phi_2}_\M &= \sem{\phi}_\M \band \sem{\phi_2}_\M\\
    \sem{\phi \lor \phi_2}_\M &= \sem{\phi}_\M \bor \sem{\phi_2}_\M\\
    \sem{\phi \imp \phi_2}_\M &= (\bnot\sem{\phi}_\M) \bor \sem{\phi_2}_\M\\
    \sem{\phi \siff \phi_2}_\M &= \sem{\phi}_\M = \sem{\phi_2}_\M\\
    \sem{\forall x. \phi}_\M &= \true \text{ gdw. } \sem{\phi}_{\M\subst{a}{x}} = \true
    \text{ für alle } a\\
    \sem{\exists x. \phi}_\M &= \true \text{ gdw.\ es ein $a$ gibt mit
    } \sem{\phi}_{\M\subst{a}{x}} = \true\\
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Erfüllbarkeit, Tautologien}
  \begin{itemize}
  \item Eine Formel heißt \emph{erfüllbar}, wenn sie ein Modell besitzt
  \item Eine Formel $\phi \in \Lang$ heißt \emph{allgemeingültig},
    \emph{logisch gültig} oder \emph{Tautologie}, wenn sie in allen
    Modellen wahr ist, wenn also für alle $\Lang$-Modelle gilt $\M
    \models \phi$
  \item Formeln $\phi_1$ und $\phi_2$ heißen \emph{logisch
      äquivalent}, wenn sie von den gleichen $\Lang$-Modellen erfüllt
    werden, wenn also $\M \models \phi_1$ genau dann gilt, wenn
    $\M \models \phi_2$ gilt
  \item Sei $\Gamma$ eine Menge von Formeln.  Wir schreiben $\M
    \models \Gamma$, wenn $\M \models \phi$ für alle $\phi \in \Gamma$
    gilt
  \item Wir schreiben $\Gamma \models \phi_2$ (aus $\Gamma$ folgt $\phi_2$)
    wenn jedes Modell von $\Gamma$ auch $\phi_2$ erfüllt, wenn also gilt
    $\M \models \Gamma \implies \M \models \phi_2$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiele}
  \begin{itemize}
  \item $\forall x. \exists y. x \neq y$ ist erfüllbar.\\
    (Wähle ein beliebiges Modell, dessen Träger mindestens zwei
    Elemente enthält.)
  \item $\forall x. \forall y. x = y$ ist erfüllbar.\\
    (Wähle ein beliebiges Modell, dessen Träger genau ein Element
    enthält.)
  \item Keine dieser Formeln ist allgemeingültig
  \item $\forall x. x = x$ ist allgemeingültig
  \item $x = y$ und $\lnot(y \neq x)$ sind logisch äquivalent
  \item $\{\phi \imp \phi_2, \phi\} \models \phi_2$.\\
    (Sei $\M$ ein Modell für das $\M \models \phi \imp \phi_2$ und
    $\M \models \phi$ gilt.  Die erste Relation ist äquivalent zu
    "`$\M \not\models \phi$ oder $\M \models \phi_2$."'  Da
    $\M \models \phi$ gilt muss also $\M \models \phi_2$ gelten.)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zusammenfassung}
  \begin{itemize}
  \item Ein $\Lang$-Modell $\M$ besteht aus einer $\Lang$-Struktur
    $\A$ und einer Variablenbelegung $w$
  \item Durch die Wahl eines Modells lässt sich die
    Erfüllbarkeitsrelation für prädikatenlogische Formeln
    $$\M \models \phi$$ definieren
  \item Durch die Erfüllbarkeitsrelation lassen sich die Begriffe
    Erfüllbarkeit und Allgemeingültigkeit für Formeln sowie ein
    Folgerungsbegriff (zwischen einer Formelmenge und einer Formel)
    definieren
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beweissysteme}
  Wie bei der Aussagenlogik wollen wir auch für die Prädikatenlogik
  Beweissysteme angeben, die durch syntaktische Manipulationen die
  Erfüllbarkeit oder Allgemeingültigkeit von Formeln herleiten können.
  Wir werden dazu Erweiterungen des ACL2-Kalküls und einen
  Resolutionskalkül betrachten.

  Dazu führen wir auf den nächsten Folien einige Begriffe ein.

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Freie Variablen}
  Eine Zeichenfolge, die nur aus den Quantifizierungen $\forall x$ und
  $\exists x$ besteht, die am Anfang einer Formel $\phi$ vorkommen,
  nennt man einen \emph{Präfix} von $\phi$.  Z.B. sind $\forall x$ und
  $\forall x \exists y$ die beiden Präfixe von
  $\forall x. \exists y. y > x$.

  Wir sagen Variable $x$ kommt in $\phi$ \emph{gebunden} vor, falls
  ein Teilterm von $\phi$ einen Präfix hat, der $x$ enthält.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Freie Variablen}
  Die freien Variablen in Termen und Formeln sind folgendermaßen
  rekursiv definiert:
  \begin{align*}
    \fv(c) &= \emptyset\\
    \fv(x) &= \{x\}\\
    \fv(f(t_1, \dots, t_n)) &= \textstyle \bigcup_{i=1}^n \fv(t_i)\\[2ex]
    \fv(P(t_1, \dots, t_n)) &= \textstyle \bigcup_{i=1}^n \fv(t_i)\\
    \fv(t_1 = t_2) &= \fv(t_1) \cup \fv(t_2)\\
    \fv(\lnot \phi) &= \fv(\phi)\\
    \fv(\phi \op \phi_2) &= \fv(\phi) \cup \fv(\phi_2) \quad \text{für }
                           \op \in \{\land, \lor, \imp, \siff\}\\
    \fv(\forall x. \phi) &= \fv(\phi) \setminus \{x\}\\
    \fv(\exists x. \phi) &= \fv(\phi) \setminus \{x\}
  \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gebundene Variablen}  
  Die gebundenen Variablen in Termen und Formeln sind folgendermaßen
  rekursiv definiert:
  \begin{align*}
    \bv(t) &= \emptyset\\[2ex]
    \bv(P(t_1, \dots, t_n)) &= \emptyset\\
    \bv(t_1 = t_2) &= \emptyset\\
    \bv(\lnot \phi) &= \bv(\phi)\\
    \bv(\phi \op \phi_2) &= \bv(\phi) \cup \bv(\phi_2) \quad \text{für }
    \op \in \{\land, \lor, \imp, \siff\}\\
    \bv(\forall x. \phi) &= \{x\} \cup \bv(\phi)\\
    \bv(\exists x. \phi) &= \{x\} \cup \bv(\phi)
  \end{align*}
  Man nennt $\phi$ in der Formel $\forall x. \phi$ (bzw. $\exists
  x. \phi$) den \emph{Wirkungsbereich} des Quantors $\forall x$ (bzw.\
  $\exists x$).  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Freie und Gebundene Variablen}
  Die Variable $x$ kommt gebunden, die Variable $y$ frei in $\exists
  x. P(x, y)$ vor:
  \begin{align*}
    \fv(P(x, y)) & = \fv(x) \cup \fv(y)\\
      &= \{x, y\}\\
    \fv(\exists x. P(x, y)) &= \fv(P(x, y)) \setminus \{x\}\\
      &= \{y\}\\[2ex]
    \bv(P(x, y)) &= \emptyset\\
    \bv(\exists x. P(x, y)) &= \{x\} \cup \bv(P(x, y))\\
      &= \{x\}
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Freie und Gebundene Variablen}
  Eine Variable kann in einer Formel gleichzeitig frei und gebunden
  vorkommen:
  \begin{align*}
    \fv(M(\red{x}) \land \exists x. M(x)) &= \{\red{x}\} \\
    \bv(M(x) \land \exists \blue{x}. M(\blue{x})) &= \{\blue{x}\}
  \end{align*}
  Das erste Vorkommen von $x$ ist frei, das zweite gebunden.

  Manchmal schreibt man $\phi(x_1, \dots, x_n)$ um anzudeuten, dass in
  der Formel $\phi$ höchstens die Variablen $x_1, \dots, x_n$ frei
  vorkommen.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Substitutionen}
  Eine wichtige Umformung von Formeln ist das Ersetzen von Variablen
  durch Terme.  Eine \emph{Substitution} beschreibt die Ersetzung von
  einer Variable durch einen Term, oder auch die gleichzeitige
  Ersetzung mehrerer Variablen durch mehrere Terme.  Formal ist eine
  Substitution eine partielle Abbildung $\sigma: \vars \pto \T$.

  Wir schreiben einfache Substitutionen in der Form $\subst{t}{x}$ und
  die gleichzeitige Substitution mehrerer Variablen als
  $\phi[x_1 \mapsto t_1, \dots, x_n \mapsto t_n]$ oder
  $\phi\subst{\vec t\,\,}{\,\vec x}$.  Die Anwendung einer
  Substitution $\sigma$ auf einen Term $\phi$ notiert man $\phi\sigma$
  oder $\phi^\sigma$.

  Ersetzt man zum Beispiel in $M(x)$ die Variable $x$ durch die
  Konstante \textsf{Plato}, so erhält man die Formel
  $M(\textsf{Plato})$, kürzer 
  \begin{displaymath}
    M(x)\subst{\textsf{Plato}}{x} \syneq  M(\textsf{Plato}).
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Umbenennen von Variablen}
  Gebundene Variablen kann man (fast) beliebig umbenennen ohne dass
  sich die Bedeutung eines Terms ändert.  Z.B. bedeutet die Formel
  $\forall x. M(x) \imp S(x)$ genau das Gleiche wie $\forall y. M(y)
  \imp S(y)$.

  Man schreibt $P \synsim Q$ wenn sich $P$ und $Q$ nur durch die
  korrekte Umbenennung gebundener Variablen unterscheiden.
  
  Die Umbenennung darf keine freien Variablen "`einfangen,"'
  d.h. keine vorher freie Variable darf sich nach der Umbenennung im
  Wirkungsbereich eines Quantors befinden:
  \begin{displaymath}
    \forall x. P(x, y) \not\synsim \forall y. P(y, y)
  \end{displaymath}
  ($\M \models \forall x. P(x, y)$ gdw.\ $P^\A(a, w(y))$ für alle $a
  \in A$ gilt, $\M \models \forall y. P(y, y)$ gdw.\ $P^\A(a, a)$ für
  alle $a \in A$ gilt.)
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Substitution und Gebundene Variablen}
  
  Das Vorkommen von gebundenen Variablen verkompliziert die Definition
  der Substitution.  Gebundene Variablen werden nicht substituiert, und
  freie Variablen im substituierten Term dürfen nicht eingefangen werden:
  \begin{align*}
    (\forall x.M(x))\subst{\textsf{Plato}}{x} &\synsim  \forall
    x.M(x)\\
    (\forall y.P(x,y))\subst{y}{x} &\synsim \forall z.P(y,z)
  \end{align*}
  Wir schränken daher Substitutionen so ein, dass Variablen im
  substituierten Term nicht von Quantoren eingefangen werden können:
  \begin{definition}
    $\phi$ und $\subst{t}{x}$ heißen \emph{kollisionsfrei}, wenn für
    alle $y \in \fv(t) \setminus \{x\}$ gilt $y \not\in \bv(\phi)$.
    Entsprechend für $\subst{\vec t\,\,}{\vec x}$.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Substitution in Formeln}
  Durch kollisionsfreie Substitutionen werden keine Variablen
  eingefangen.  Durch Umbenennen der gebundenen Variablen in einem
  Term $\phi$ kann man (für endliche Substitutionen) immer erreichen,
  dass eine gegebene Substitution $\sigma$ kollisionsfrei mit $\phi$
  ist.

  \begin{konvention}
    Wir setzen im Folgenden voraus, dass alle Substitutionen
    kollisionsfrei sind.
  \end{konvention}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Definition der Substitution}
  Seien alle vorkommenden Terme und Formeln mit $\subst t x$
  kollisionsfrei.
  \begin{align*}
    x\substtx &= t\\
    y\substtx &= y \quad\text{ falls } y \neq x\\
    c\substtx &= c\\
    f(t_1, \dots, t_n)\substtx &= f(t_1\substtx, \dots,
      t_n\substtx)\\[2ex]
    P(t_1, \dots, t_n)\substtx &= P(t_1\substtx, \dots,
      t_n\substtx)\\
    (t_1 = t_2)\substtx &= t_1\substtx = t_2\substtx\\
    (\lnot \phi)\substtx &= \lnot(\phi\substtx)\\
    (\phi \op \phi_2)\substtx &= (\phi\substtx) \op\, (\phi_2\substtx) \quad
    \op\in\{\land, \lor, \imp, \siff\}\\
    (\quant x.\phi)\substtx &= (\quant x. \phi)\phantom{\substtx}
      \quad \quant \in \{\forall, \exists\}\\
    (\quant y.\phi)\substtx &= (\quant y. \phi\substtx) 
      \quad \quant \in \{\forall, \exists\}, y \neq x\\
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Koninzidenzsatz}
  \begin{theorem}[Koninzidenzsatz]
    Seien $\phi$ eine Formel, $V \subseteq \vars$ eine Menge von
    Variablen mit $\fv(\phi) \subseteq V$, $\M$ und $\N$ Modelle über
    derselben Struktur $\A$ mit $x^\M = x^\N$ für alle $x \in V$.
    Dann gilt $\M \models \phi \iff \N \models \phi$.
  \end{theorem}
  Der Koinzidenzsatz besagt also, dass nur die Belegung der Variablen,
  die tatsächlich in einer Formel vorkommen einen Einfluss auf die
  Modellbeziehung hat.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Substitutionssatz}
  Sei $\M$ ein $\Lang$-Modell.  Wir defineren $\M\sigma$ als das
  Modell $(\A, w^\sigma)$, wobei $w^\sigma(x) = (x\sigma)^\M$ für alle
  $x \in \vars$.  
  % Für $\sigma: \vars \pto A$ definieren wir $\M\sigma$
  % als $(\A, w^\sigma)$ mit $w^\sigma(x) = x\sigma$ falls $x \in
  % \dom(\sigma)$, $w^\sigma(x) = w(x)$ sonst.

  \begin{theorem}[Substitutionssatz]
    Sei $\M$ ein Modell und $\sigma$ eine Substitution.  Für alle
    Formeln $\phi$, die mit $\sigma$ kollisionsfrei sind, gilt
    \begin{displaymath}
      \M \models \phi\sigma \iff \M\sigma \models \phi
    \end{displaymath}
  \end{theorem}

  Der Beweis erfolgt durch Induktion über $\phi$.

  % Mit der eingeführten Notation können wir die Definition von $\M
  % \models \forall x. \phi$ folgendermaßen schreiben:
  % \begin{displaymath}
  %   \M \models \forall x. \phi \iff \text{für alle $a \in A$: }
  %   \M\subst{a}{x} \models \phi
  % \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Folgerungen aus dem Substitutionssatz}
  
  Aus dem Substitutionssatz folgt das wichtige Korollar
  \begin{korollar}[aus dem Substitutionssatz]
    Seien $\phi$ und $\substtx$ kollisionsfrei.  Dann gelten
    \begin{itemize}
    \item $\forall x. \phi \models \phi\substtx$
    \item $\phi\substtx \models \exists x. \phi$
    \item $\phi\subst{t_1}x, t_1 = t_2 \models \phi\subst{t_2}x$
    \end{itemize}
  \end{korollar}

  Gelte $\M \models \forall x. \phi$, also $\M\subst{a}{x}
  \models\phi$ für alle $a \in A$.  Da $t^\M \in A$ ist gilt somit
  auch $\M\substtx \models\phi$, nach dem Substitutionssatz also $\M
  \models \phi\substtx$.  Die anderen Aussagen zeigt man analog.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Alternative Syntax: Snark/Poem/KIF}
  Terme:
  \begin{center}
    \vspace*{-10mm}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      $t \in \T$ & $t' \in $ Snark\\
      \hline\hline
      $x$ & \texttt{?x}, \texttt{x}\\
      \hline
      $c$ & \texttt{c}\\
      \hline
      $f(t_1, \dots, t_n)$ & \texttt{(f $t'_1 \dots t'_n$)}\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  Formeln:

  \vspace*{-10mm}\hspace*{15mm}
    \begin{tabular}[t]{|l|l|}
      \hline
      $\phi \in \Lang$ & $\phi' \in $  Snark\\
      \hline\hline
      $P(t_1, \dots, t_n)$ & \texttt{(p $t'_1 \dots t'_n$)}\\
      \hline
      $t_1 = t_2$ & \texttt{(= $t'_1~t'_2$)}\\
      \hline
      $\lnot \phi$ & \texttt{(not $\phi'$)}\\
      \hline
      $\phi_1 \land \phi_2$ & \texttt{(and $\phi_1'~\phi_2'$)}\\
      \hline
      $\phi_1 \lor \phi_2$ & \texttt{(or $\phi_1'~\phi_2'$)}\\
      \hline
      $\phi_1 \imp \phi_2$ & \texttt{(implies $\phi_1'~\phi_2'$)}\\
      \hline
      $\phi_1 \siff \phi_2$ & \texttt{(iff $\phi_1'~\phi_2'$)}\\ 
      \hline
      $\forall x. \phi$ & \texttt{(forall (?x) $\phi'$)},
      \texttt{(forall (x) $\phi'$)}\\
      \hline
      $\exists x. \phi$ & \texttt{(exists (?x) $\phi'$)},
      \texttt{(exists (x) $\phi'$)}\\
      \hline
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel}
\begin{center}
    \vspace*{-2mm}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      $\phi \in \Lang$ & $\phi' \in $  Snark\\
      \hline\hline
      $M(\textsf{Plato})$ & \texttt{(m plato)}\\
      \hline
      $M(x)$ & \texttt{(m ?x)}\\
      \hline
      $\forall x. M(x) \imp S(x)$ 
      & \texttt{(forall (?x)}\\
      & \texttt{~~(implies (m ?x) (s ?x)))}\\
      & oder\\
      & \texttt{(forall (x)}\\
      & \texttt{~~(implies (m x) (s x)))}\\
      \hline
      $\forall x. M(x) \imp M(\mathsf{mutter}(x))$ &
      \texttt{(forall (x)}\\
      & \texttt{~~(implies (m x)}\\
      & \texttt{~~~~~~~~~~~(m (mutter x))))}\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  Variablen können immer in der Form \texttt{?}$x$ geschrieben
  werden.  Bei quantifizierten Variablen kann das führende
  Fragezeichen auch weggelassen werden.  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Generalisierte Aussagen}
  Sei $\phi$ eine Formel mit $\vec x = \{x_1, \dots, x_n\} =
  \fv(\phi)$.  Dann schreiben wir $\phi^\forall$ für die Formel
  $\forall x_1. \dots \forall x_n. \phi = \forall \vec x. \phi$ und
  nennen $\phi^\forall$ die \emph{Generalisierte von $\phi$}.  

  Sei $\Gamma$ eine Menge von Formeln,
  $\Gamma = \{\phi_i \mid i \in I\}$.  Dann definieren wir
  $\Gamma^\forall = \{\phi_i^\forall \mid i \in I\}$ und nennen
  $\Gamma^\forall$ den \emph{Allabschluss} von $\Gamma$.

  Wir schreiben $\A \models \phi_2$ wenn für jede Variablenbelegung $w$
  gilt $(\A, w) \models \phi_2$.  Mit dieser Notation erhalten wir
  \begin{displaymath}
    \A \models \phi \iff \A \models \phi^\forall
  \end{displaymath}

  Freie Variablen sind also "`implizit allquantifiziert."'
\end{frame}


\begin{frame}{Beweiskalkül für die Prädikatenlogik (1)}
  Wir verwenden eine Erweiterung des ACL2 Beweiskalküls mit den
  folgenden Axiomenschemata\dots
  \begin{itemize}
  \item Propositionales Axiomenschema (Tertium non datur):\\
    Für jede Formel $\phi$ gilt $\lnot\phi \lor \phi$
  \item Axiomenschema für Identität (Reflexivität der Gleichheit):\\
    Für jede Variable $x$ gilt $x = x$
  \item Axiomenschema für die Gleichheit von Funktionen:\\
    Für alle Variablen $x_i$, $y_i$ und alle Funktionssymbole $f$ gilt
    $(x_1 = y_1) \land \cdots \land (x_n = y_n) \implies f(x_1 \dots
    x_n) = f(y_1 \dots y_n)$
  \item Axiomenschema für die Gleichheit von Prädikaten:\\
    Für alle Variablen $x_i$, $y_i$ und alle Prädikatensymbole $P$
    gilt
    $(x_1 = y_1) \land \cdots \land (x_n = y_n) \implies P(x_1 \dots
    x_n) = P(y_1 \dots y_n)$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweiskalkül für die Prädikatenlogik (2)}
  \dots und folgenden Inferenzregeln:
  \begin{itemize}
  \item Expansion:\\
    Aus $\phi_2$ lässt sich $\phi_1 \lor \phi_2$ ableiten.
  \item Kontraktion:\\
    Aus $\phi_1 \lor \phi_1$ lässt sich $\phi_1$ ableiten.
  \item Assoziativität:\\
    Aus $\phi_1 \lor(\phi_2 \lor \phi_3)$ lässt sich
    $(\phi_1 \lor \phi_2) \lor \phi_3$ ableiten
  \item Schnittregel:\\
    Aus $\phi_1 \lor \phi_2$ und $\lnot \phi_1 \lor \phi_3$ lässt sich
    $\phi_2 \lor \phi_3$ ableiten.
  \item Instanziierung:\\
    Aus $\phi_1$ lässt sich $\phi_1\substtx$ für jede Variable $x$ und
    jeden Term $t$ ableiten.
  \item \blue{Substitution:}\\
    \blue{Für jede Variable $x$ und jeden Term $t$ lässt sich aus
      $\phi\substtx$ ableiten $\exists x. \phi$}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Syntaktische Beweise}  
  Ein Beweis ist eine endliche Folge von prädikatenlogischen Formeln,
  die nach folgenden Regeln aufgebaut wird:
  \begin{itemize}
  \item \emph{Axiome} und \emph{Instanziierungen von Axiomenschemata}
    können an jeder Position der Folge vorkommen
  \item Formeln können eingefügt werden, wenn sie durch
    \emph{Schlussregeln} aus vorhergehenden Formeln in der Folge
    abgeleitet werden können
  \end{itemize}
  Jede Formel, die im Beweis vorkommt ist (syntaktisch) bewiesen.
\end{frame}

\begin{frame}{Syntaktische Beweise}  
  Sei $\Gamma$ eine (möglicherweise unendliche) Menge von Formeln.
  Ein Beweis von $\phi$ aus $\Gamma$ ist eine endliche Folge von
  prädikatenlogischen Formeln $\phi_1, \dots, \phi_n$, die nach
  folgenden Regeln aufgebaut wird:
  \begin{itemize}
  \item $\phi_1$ ist ein \emph{Axiom}, die \emph{Instanziierung eines
      Axiomenschemas} oder eine Formel aus $\Gamma$
  \item Eine Formel $\phi_i$ kann an eine Folge
    $\phi_1, \dots \phi_{i-1}$ angefügt werden, wenn sie
    \begin{itemize}
    \item ein \emph{Axiom}, die \emph{Instanziierung eines
        Axiomenschemas} oder eine Formel aus $\Gamma$ ist oder
    \item durch \emph{Schlussregeln} aus Formeln in der Folge
      $\phi_1, \dots \phi_{i-1}$ abgeleitet werden kann
    \end{itemize}

  \item Es gibt einen Index $i$ mit $\phi = \phi_i$ 
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Endlichkeitssatz}
  Sei $\Gamma$ eine (möglicherweise unendliche) Menge von Formeln.

  Wir schreiben $\Gamma \derives \phi$ wenn sich $\phi$ aus $\Gamma$
  durch den prädikatenlogischen Beweiskalkül ableiten lässt.  Wir
  schreiben $\Gamma \models \bot$ wenn $\Gamma$ unerfüllbar ist.
  \begin{theorem}[Endlichkeitssatz]
    Wenn gilt $\Gamma \derives \phi$, so gibt es eine endliche
    Teilmenge $\Gamma_0 \subseteq \Gamma$ für die gilt
    $\Gamma_0 \derives \phi$.
  \end{theorem}
  Das ist klar, da Herleitungen endliche Folgen von Formeln sind.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Korrektheit und Adäquanz}
  Sei $\Gamma$ eine (möglicherweise unendliche) Menge von Formeln.  Dann bedeuten
  \begin{itemize}
  \item Korrektheit des prädikatenlogischen Beweissystems
    \begin{displaymath}
      \Gamma \derives \phi \qtext{impliziert} \Gamma \models \phi
    \end{displaymath}
  \item Adäquanz des prädikatenlogischen Beweissystems
    \begin{displaymath}
      \Gamma \models \phi \qtext{impliziert} \Gamma \derives \phi
    \end{displaymath}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gödelscher Vollständigkeitssatz}
    \begin{theorem}[Gödelscher Vollständigkeitssatz]
      Sei $\Gamma \subseteq \Lang$ eine Menge von Formeln und $\phi \in
      \Lang$ eine Formel.  Dann gilt
      \begin{displaymath}
        \Gamma \derives \phi \qtext{genau dann, wenn} \Gamma \models \phi
      \end{displaymath}
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Endlichkeitssatz für das Folgern}
  Aus dem Vollständigkeitssatz und dem Endlichkeitssatz folgt sofort

  \begin{theorem}[Endlichkeitssatz (für das Folgern)]
    Wenn $\Gamma \models \phi$ gilt, so gibt es eine endliche Teilmenge
    $\Gamma_0$ für die $\Gamma_0 \models \phi$ gilt.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kompaktheitssatz}
  Aus dem Endlichkeitssatz für das Folgern ergibt sich
  \begin{theorem}[Kompaktheitssatz]
    Eine Formelmenge $\Gamma$ ist genau dann erfüllbar, wenn jede
    endliche Teilmenge von $\Gamma$ erfüllbar ist.
  \end{theorem}

  Ist eine endliche Teilmenge $\Gamma_o \subseteq \Gamma$ unerfüllbar,
  so ist offensichtlich auch $\Gamma$ unerfüllbar.  Ist umgekehrt
  $\Gamma$ unerfüllbar, d.h., $\Gamma \models \bot$, dann gibt es eine
  endliche Teilmenge $\Gamma_0 \subseteq \Gamma$ für die gilt
  $\Gamma_0 \models \bot$ und die Aussage ist gezeigt.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Überabzählbarkeit}
  Eine Menge $M$ heißt abzählbar, wenn es eine surjektive Abbildung
  der natürlichen Zahlen in N, $f: \nats \to N$, gibt, wenn also die
  Elemente von $M$ in der Form $M = \{a_i \mid 0 \leq i \leq n\}$ oder
  $M = \{a_i \mid i \in \nats\}$ geschrieben werden können.

  Es gibt Mengen, die nicht abzählbar sind.  In der Analysis zeigt man
  z.B., dass die Menge der reeleen Zahlen $\reals$ überabzählbar ist.
  Anschaulich gesprochen bedeutet das, dass es mehr reelle Zahlen als
  natürliche Zahlen gibt.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Theorien}
  \begin{itemize}
  \item Eine \emph{Aussage (geschlossene Formel)} ist eine Formel, in
    der keine Variablen frei vorkommen.  Die Menge aller Aussagen aus
    $\Lang$ bezeichnet man mit $\Lang^0$
  \item Eine Theorie $T$ (in $\Lang$) ist eine deduktiv abgeschlossene
    Menge von Aussagen aus $\Lang$, d.h., gilt $T \models \phi$, so
    ist $\phi \in T$.\\
    Man sagt auch $\Lang$-Theorie statt Theorie in $\Lang$
  \item Die Menge aller allgemeingültigen Aussagen von $\Lang$ ist die
    kleinstmögliche $\Lang$-Theorie
  \item Die Menge aller Aussagen aus $\Lang$ ist die größtmögliche
    $\Lang$-Theorie, die sogenannte \emph{inkonsistente Theorie.}
    Jede andere Theorie heißt \emph{erfüllbar} oder \emph{konsistent}
  \item Die inkonsistente Theorie hat kein Modell, jede andere Theorie
    hat Modelle
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Theorien}
  \begin{itemize}
  \item Eine $\Lang$-Formelmenge $\Gamma$ heißt \emph{Axiomensystem}
    für eine $\Lang$-Theorie $T$, wenn gilt
    $T = \{\phi \in \Lang^0 \mid \Gamma^\forall \models \phi\}$
  \item Eine Theorie heißt \emph{endlich axiomatisierbar,} wenn sie ein
    endliches Axiomensystem besitzt
  \item Eine Theorie heißt \emph{abzählbar axiomatisierbar} (oder nur
    \emph{abzählbar}) wenn sie ein abzählbares Axiomensystem besitzt
  \item Eine Theorie heißt \emph{(rekursiv) axiomatisierbar,} wenn sie
    ein entscheidbares Axiomensystem besitzt
  \item Jede endlich axiomatisierbare Theorie ist axiomatisierbar
  \item Eine Theorie heißt \emph{vollständig,} wenn es keine
    konsistente Erweiterung von $T$ gibt, d.h., wenn für jede Formel
    $\phi$ gilt $T \derives \phi$ oder $T \derives \lnot \phi$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Satz von Löwenheim-Skolem}
  \begin{theorem}[Satz von Löwenheim-Skolem]
    Eine abzählbare, konsistente Theorie hat immer auch ein
    abzählbares Modell.
  \end{theorem}
  Der Beweis dieses Satzes ergibt sich aus der im Beweis des
  Vollständigkeitssatzes verwendeten Konstruktion: man konstruiert
  dabei ein Termmodell, d.h., ein Modell dessen Elemente nur aus einer
  Menge von Konstanten und der Anwendung von Funktionssymbolen auf
  diese Konstanten bestehen.  Da die Menge der dabei eingeführten
  Konstantensymbole abzählbar ist, ergibt sich die Aussage.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Das Paradoxon von Löwenheim-Skolem}
  In der Prädikatenlogik lässt sich die Mengenlehre axiomatisieren,
  z.B. durch das Axiomensystem von Zermelo-Fraenkel mit Auswahlaxiom,
  ZFC.  In dieser Theorie lässt sich die Existenz von überabzählbaren
  Mengen leicht beweisen.

  Wie passt das mit dem Satz von Löwenheim-Skolem zusammen?\pause

  Die Erklärung ist, dass Begriffe wie "`Abzählbarkeit"' innerhalb und
  außerhalb der Theorie unterschiedlich interpretiert werden: Ein
  abzählbares Modell $\M$ von ZFC enthält nicht alle Funktionen,
  sondern nur so viele, dass die Axiome von ZFC erfüllt werden.  Die
  von außen sichtbaren surjektiven Abbildungen zwischen $\nats^\M$
  nach $\reals^\M$ sind nicht im Modell $\M$ enthalten.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Aufzählbarkeit, Entscheidbarkeit}
  Im Gegensatz zur Aussagenlogik ist die Prädikatenlogik nicht
  entscheidbar.  Es gilt:
  \begin{itemize}
  \item Die Sätze einer axiomatisierbaren Theorie $T$ sind effektiv
    aufzählbar, d.h., es gibt einen Algorithmus der alle Sätze von $T$
    der Reihe nach erzeugt
  \item Eine vollständige axiomatisierbare Theorie $T$ ist
    entscheidbar, d.h., es gibt einen Algorithmus, der für jede Formel
    $\phi$ aus $\Lang(T)$ in endlicher Zeit bestimmen kann ob $\phi
    \in T$ oder $\phi \not\in T$ gilt
  \item Es gibt unendscheidbare axiomatisierbare Theorien $T$, d.h.,
    für manche axiomatisierbare Theorien gibt es keinen Algorithmus
    der zu einer vorgegebenen Formel $\phi$ in endlicher Zeit
    bestimmen kann ob $\phi \in T$ oder $\phi \not\in T$ gilt
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Snark}
  \emph{Snark} (SRI's New Automated Reasoning Kit) ist ein
  automatischer Theorembeweiser für Prädikatenlogik.  Wie ACL2
  versucht Snark einen Beweis ohne Interaktion mit dem Benutzer zu
  finden.

  Snark hat keinen Begriff einer "`History"'.  Man führt erst alle
  Formeln einer Theorie durch \texttt{assert}-Anweisungen ein und
  startet dann den Beweis durch Eingabe von \texttt{(prove)} oder
  \texttt{(new-prove)}.

  Die Homepage von Snark ist
  \url{http://www.ai.sri.com/~stickel/snark.html}, ein (leider etwas
  veraltetes) Tutorial findet man unter
  \url{http://www.ai.sri.com/snark/tutorial/tutorial.html}.  Eine
  Version, die etwas leichter zu Installieren ist, ist unter
  \url{https://github.com/hoelzl/Snark} zu finden.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Interaktion mit Snark}
  Snark ist in eine Common Lisp Programmierumgebung eingebettet und
  bietet verschiedene Inferenzalgorithmen an.  Vor der Verwendung von
  Snark muss man angeben, welche davon man verwenden will.  Wir
  verwenden in dieser Vorlesung nur Resolution (zum rein logischen
  Schließen) und Paramodulation (zur Behandlung von Gleichheiten).

  Man kann die Formeln einer Theorie direkt in die Kommandozeile
  eingeben oder von einer Datei laden.  Besser ist es aber, Funktionen
  zu schreiben, die die Initialisierung von Snark und das Laden der
  Theorie übernehmen.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\begin{verbatim}
;;; Initialisierung von Snark
(in-package "SNARK-USER")
(initialize)
(use-resolution)

;;; Definition der Theorie
(assert '(implies a b))
(assert '(implies b c))

;;; Zu beweisende Formel
(prove  '(implies a c))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\begin{Acl2}
SNARK-USER> \blue{(initialize)}
; Running SNARK from C:/Users/tc/Prog/Lisp/Hacking/Snark/ in SBCL 1.2.11 (64-bit) on BLACKBIRD at 2015-06-01T08:14:24
NIL
SNARK-USER> \blue{(use-resolution)}
T
SNARK-USER> \blue{(assert '(implies a b))}
NIL
SNARK-USER> \blue{(assert '(implies b c))}
NIL
SNARK-USER> 
\end{Acl2}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\begin{Acl2}
SNARK-USER> (prove '(implies a c))
; The current SNARK option values are
\blue{;    (USE-RESOLUTION T)}
;       (USE-HYPERRESOLUTION NIL)
;       (USE-NEGATIVE-HYPERRESOLUTION NIL)
;       (USE-UR-RESOLUTION NIL)
;       (USE-UR-PTTP NIL)
;       (USE-PARAMODULATION NIL)
;       (USE-FACTORING NIL)
;       (USE-EQUALITY-FACTORING NIL)
; ...
\end{Acl2}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
  Negation der zu beweisenden Aussage in CNF:
  \begin{align*}
    \lnot(A \implies C) &= \lnot(\lnot A \lor C)\\
                        &= \lnot\lnot A \land \lnot C\\
                        &= A \land \lnot C
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\vspace*{-4.4mm}
\begin{verbatim}
(Row 1
   (OR (NOT A) B)
   ASSERTION) 
(Row 2
   (OR (NOT B) C)
   ASSERTION) 
(Row 3
   A
   NEGATED_CONJECTURE) 
(Row 4
   (NOT C)
   NEGATED_CONJECTURE) 
(Row 5
   B
   (RESOLVE 1 3)) 
(Row 6
   FALSE
   (REWRITE (RESOLVE 4 2) 5)) 
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\vspace*{-3mm}
\small
\begin{verbatim}
(Refutation
(Row 1
   (OR (NOT A) B)
   ASSERTION)
(Row 2
   (OR (NOT B) C)
   ASSERTION)
(Row 3
   A
   NEGATED_CONJECTURE)
(Row 4
   (NOT C)
   NEGATED_CONJECTURE)
(Row 5
   B
   (RESOLVE 1 3))
(Row 6
   FALSE
   (REWRITE (RESOLVE 4 2) 5))
)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\vspace*{-3mm}
\small
\begin{Acl2}
; Summary of computation:
;         7 formulas have been input or derived (from 5 formulas).
;         6 (86%) were retained.  Of these,
;            6 (100%) are still being kept.
; Run time in seconds:
;     0.000   0%   Assert                       (3 calls)
;     0.000   0%   Process new row              (6 calls)
\blue{;     0.000   0%   Resolution                   (4 calls)}
;     0.000   0%   Condensing                   (2 calls)
;     0.000   0%   Forward subsumption          (2 calls)
;     0.000   0%   Backward subsumption         (2 calls)
;     0.000   0%   Forward simplification       (6 calls)
;     0.000   0%   Backward simplification      (6 calls)
;     0.000   0%   Sortal reasoning             (24 calls)
;     0.047 100%   Other
;     0.047        Total
;    36.938        Real time
; ...
\blue{:PROOF-FOUND}
SNARK-USER> 
\end{Acl2}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Familienbeziehungen}
\begin{verbatim}
  (assert '(and (/= betty carol)
                (/= betty joe)
                (/= carol joe)))

  (assert '(parent betty carol)
          :name 'betty-is-parent-of-carol)

  (assert '(= (father carol) joe)
          :name 'joe-is-father-of-carol)

  (assert '(parent (father ?c) ?c)
          :name 'father-is-parent)

  (assert '(parent (mother ?c) ?c)
          :name 'mother-is-parent)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Familienbeziehungen}
\begin{verbatim}
  (assert '(implies (exists (?c) (= ?m (mother ?c)))
                    (is-female ?m))
          :name 'mother-is-female)

  (assert '(iff (is-male ?x) (not (is-female ?x))))

  (assert '(iff (parent ?p ?c)
                (or (= ?p (father ?c)) (= ?p (mother ?c)))))

  (assert '(/= (father ?c) (mother ?c))
          :name 'father-is-not-mother)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Familienbeziehungen}
\begin{verbatim}
(defun init ()
  (initialize)
  ;; Optionen für die Ausgabe der Lösung...
  (use-resolution t)
  (use-paramodulation t))

(defun set-up-family-theory ()
  (init)
  ...
  (assert '(/= (father ?c) (mother ?c))
          :name 'father-is-not-mother))

\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Familienbeziehungen}
\begin{verbatim}
(defun prove-joe-is-male ()
  (set-up-family-theory)
  (prove '(is-male joe)))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Interaktion mit Snark}
\begin{verbatim}
CL-USER> (require :snark)
NIL
CL-USER> (in-package :snark-user)
#<PACKAGE "SNARK-USER">
SNARK-USER> (load "family.lisp")
T
SNARK-USER> (prove-joe-is-male)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Interaktion mit Snark}
{\footnotesize
\begin{verbatim}
SNARK-USER> (prove-joe-is-male)
; Running SNARK from /Users/tc/Prog/Lisp/Hacking/Iliad/Libraries/Snark/ in SBCL 1.1.18 (64-bit) on Silverbird.local at 2014-05-26T08:50:08
(Refutation
(Row JOE-IS-FATHER-OF-CAROL
   (= (FATHER CAROL) JOE)
   ASSERTION)
(Row FATHER-IS-MALE
   (OR (NOT (= ?X (FATHER ?Y))) (IS-MALE ?X))
   ASSERTION)
(Row 16
   (NOT (IS-MALE JOE))
   NEGATED_CONJECTURE)
(Row 20
   (IS-MALE JOE)
   (RESOLVE FATHER-IS-MALE JOE-IS-FATHER-OF-CAROL))
(Row 21
   FALSE
   (REWRITE 16 20)))
:PROOF-FOUND
SNARK-USER> 
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mehrsortige Logik}
  Ähnlich wie bei Programmiersprachen kann man in der Prädikatenlogik
  verschiedene Typen von Objekten unterscheiden.  In der Logik wird
  statt Typen meist der Begriff \emph{Sorten} verwendet.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Mehrsortige Logik}
\begin{verbatim}
  (declare-sort 'person)
  (declare-sort 'animal)

  (declare-sorts-incompatible 'person 'animal)

  (declare-constant 'betty :sort 'person)
  (declare-constant 'carol :sort 'person)
  (declare-constant 'fido :sort 'animal)
  
  (declare-function 'father 1 :sort '(person person))
  (declare-function 'mother 1 :sort '(person person))
  (declare-relation 'parent 2 :sort '(person person))

  (declare-relation 'human 1)
  (declare-relation 'animal 1)

\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Mehrsortige Logik}
\begin{verbatim}
SNARK-USER> (new-prove '(parent carol fido))
; Evaluation aborted on #<SIMPLE-ERROR 
       "Atomic formula ~A is not well sorted." {1006CC7233}>.

Atomic formula (PARENT CAROL FIDO) is not well sorted.
   [Condition of type SIMPLE-ERROR]

Restarts:
 0: [RETRY] Retry SLIME REPL evaluation request.
 1: [*ABORT] Return to SLIME's top level.
 2: [ABORT] Abort thread (#<THREAD "repl-thread" RUNNING {1002DB8023}>)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: Konflikterkennung in AO Zustandsmaschinen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{Images/uml}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Konflikterkennung in AO Zustandsmaschinen}
\begin{verbatim}
;;; M1
;;; -->  a -----> b ----> goto w
;;; |      |----> c ----> goto x
;;; |      |-> ~b & ~c -> goto y
;;; |-------------------> goto z

;;; M2
;;; -->  d -----> e ----> goto w
;;; |      |----> f ----> goto x
;;; |      |-> ~e & ~f -> goto y
;;; |-------------------> goto z
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Konflikterkennung in AO Zustandsmaschinen}
\footnotesize
\begin{verbatim}
  ...
  (declare-relation 'm1 2)
  (declare-relation 'm2 2)
  (declare-relation 'a 1)

  ...

  (assert '(implies (and (a ?state) (b ?state)) (m1 ?state w))
          :name :ab->w)

  (assert '(implies (and (a ?state) (c ?state)) (m1 ?state x))
          :name :ac->x)
  ...
\end{verbatim}
\end{frame}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
